\newpage
\fancyhead[L]{\songti\zihao{-5}\cquHeader}
\fancyhead[R]{\songti\zihao{-5}附录C：有限代表的分类证明}
\addcontentsline{toc}{section}{附录C：有限代表的分类证明}
\section*{附录C：有限代表的分类证明}
\zihao{5}
\begingroup
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0.35\baselineskip}

\subsection*{C.1 目标与记号}

本附录补充正文中“有限代表的分类”步骤。正文已经由代表元约化得到如下结论：当
\(d=-5,-6\) 时，每个理想类都有一个非零整理想代表 \(I\)，满足 \(2\in I\)；当
\(d=-13\) 时，每个理想类都有一个非零整理想代表 \(I\)，满足 \(12\in I\)。本附录证明这些代表只能落在两个候选理想类中。

记
\[
R_5=\mathbb Z[\sqrt{-5}],\qquad
R_6=\mathbb Z[\sqrt{-6}],\qquad
R_{13}=\mathbb Z[\sqrt{-13}].
\]
在三个环中分别取候选理想
\[
P_5=(2,1+\sqrt{-5})\subset R_5,
\]
\[
P_6=(2,\sqrt{-6})\subset R_6,
\]
\[
P_{13}=(2,1+\sqrt{-13})\subset R_{13}.
\]
令 \(A_d=[P_d]\) 表示相应的理想类。需要证明的是
\[
\operatorname{Cl}(R_5)=\{1,A_5\},\qquad
\operatorname{Cl}(R_6)=\{1,A_6\},\qquad
\operatorname{Cl}(R_{13})=\{1,A_{13}\}.
\]
这里的等号只表示右侧集合覆盖了整个类群；并不预先断言 \(A_d\ne1\)。

\subsection*{C.2 含有 \(2\) 的理想的分类}

本节先分类含有 \(2\) 的非零整理想。该分类将用于
\(R_5\)、\(R_6\)，并在后文用于处理 \(R_{13}\)。

\paragraph{引理 C.1.}
令 \(m=5\) 或 \(13\)，并记
\[
R_m=\mathbb Z[s],\qquad s=\sqrt{-m}.
\]
设
\[
P_m=(2,1+s)\subset R_m.
\]
若 \(I\subset R_m\) 是非零整理想且 \(2\in I\)，则
\[
[I]=1\quad\text{或}\quad [I]=[P_m].
\]

\paragraph{证明.}
首先给出 \(P_m\) 的同余刻画。对任意
\(z=a+bs\in R_m\)，有
\[
z\in P_m
\quad\Longleftrightarrow\quad
 a-b\equiv0\pmod 2.
\]
事实上，生成元 \(2\) 与 \(1+s\) 显然满足右侧同余条件。反过来，若
\(a-b=2k\)，则
\[
a+bs=b(1+s)+k\cdot2\in P_m.
\]

设 \(I\subset R_m\) 是非零整理想且 \(2\in I\)。若存在
\(z=a+bs\in I\) 使得 \(a-b\) 为奇数，则 \(a,b\) 一奇一偶。由于
\(m\) 为奇数，
\[
N(z)=z\overline z=a^2+mb^2
\]
为奇数。因此 \(\gcd(N(z),2)=1\)。取整数 \(u,v\) 使得
\[
uN(z)+2v=1.
\]
又因为 \(N(z)=z\overline z\in I\) 且 \(2\in I\)，故 \(1\in I\)，从而
\(I=R_m\)。此时 \([I]=1\)。

下面假设 \(I\) 中任意元素 \(a+bs\) 均满足
\(a-b\equiv0\pmod2\)。由上面的同余刻画可知
\[
I\subseteq P_m.
\]

若 \(1+s\in I\)，则由 \(2\in I\) 得
\[
P_m=(2,1+s)\subseteq I.
\]
结合 \(I\subseteq P_m\)，可知 \(I=P_m\)，故
\[
[I]=[P_m].
\]

最后设 \(1+s\notin I\)。我们证明此时 \(I=(2)\)。任取
\(z=a+bs\in I\)。若 \(b\) 为奇数，则由
\(a-b\equiv0\pmod2\) 可知 \(a\) 也为奇数。于是
\[
1+s
=
(a+bs)+\frac{b-a}{2}\cdot2+\frac{1-b}{2}\cdot2(1+s).
\]
右端属于 \(I\)：其中 \(a+bs\in I\)，\(2\in I\)，且
\(2(1+s)\in I\)，因为 \(I\) 是理想。于是 \(1+s\in I\)，与假设矛盾。
故 \(b\) 必为偶数。再由 \(a-b\equiv0\pmod2\) 得 \(a\) 亦为偶数。
因此每个 \(I\) 中元素均属于 \((2)\)，即
\[
I\subseteq(2).
\]
另一方面，由 \(2\in I\) 得 \((2)\subseteq I\)。故
\[
I=(2).
\]
由于 \((2)\) 是主理想，其理想类为平凡类。

综上，
\[
[I]=1\quad\text{或}\quad [I]=[P_m].
\]
引理得证。 \(\square\)

\paragraph{引理 C.2.}
令
\[
R_6=\mathbb Z[s],\qquad s=\sqrt{-6},
\]
并设
\[
P_6=(2,s)\subset R_6.
\]
若 \(I\subset R_6\) 是非零整理想且 \(2\in I\)，则
\[
[I]=1\quad\text{或}\quad [I]=[P_6].
\]

\paragraph{证明.}
对任意 \(z=a+bs\in R_6\)，有同余刻画
\[
z\in P_6
\quad\Longleftrightarrow\quad
 a\equiv0\pmod2.
\]
事实上，若 \(z\in P_6=(2,s)\)，则其实部为偶数；反之，若
\(a=2k\)，则
\[
a+bs=k\cdot2+bs\in P_6.
\]

设 \(I\subset R_6\) 是非零整理想且 \(2\in I\)。若存在
\(z=a+bs\in I\) 使 \(a\) 为奇数，则
\[
N(z)=z\overline z=a^2+6b^2
\]
为奇数。因此 \(\gcd(N(z),2)=1\)。取整数 \(u,v\) 使
\[
uN(z)+2v=1.
\]
由于 \(N(z)\in I\) 且 \(2\in I\)，可得 \(1\in I\)，从而
\(I=R_6\)。此时 \([I]=1\)。

下面假设 \(I\) 中任意元素的实部均为偶数。由上述同余刻画，
\[
I\subseteq P_6.
\]

若 \(s\in I\)，则由 \(2\in I\) 得
\[
P_6=(2,s)\subseteq I.
\]
结合 \(I\subseteq P_6\)，得 \(I=P_6\)，故
\[
[I]=[P_6].
\]

若 \(s\notin I\)，则证明 \(I=(2)\)。任取
\(z=a+bs\in I\)。若 \(b\) 为奇数，则由 \(a\) 为偶数可得
\[
s
=
(a+bs)-\frac a2\cdot2+\frac{1-b}{2}\cdot2s.
\]
右端属于 \(I\)，因为 \(a+bs\in I\)，\(2\in I\)，且
\(2s\in I\)。于是 \(s\in I\)，矛盾。因此 \(b\) 必为偶数。
又 \(a\) 为偶数，所以 \(a+bs\in(2)\)。故
\[
I\subseteq(2).
\]
另一方面，由 \(2\in I\) 得 \((2)\subseteq I\)。于是
\[
I=(2).
\]
因此 \([I]=1\)。

综上，
\[
[I]=1\quad\text{或}\quad [I]=[P_6].
\]
引理得证。 \(\square\)

\subsection*{C.3 \(R_{13}\) 中含有 \(12\) 的理想的分类}

现在处理 \(R_{13}\) 的情形。正文中的代表元约化结论给出的是
\(12\in I\)，而不是 \(2\in I\)。因此需要进一步证明：任何含有
\(12\) 的非零整理想，在理想类意义下仍然只可能给出平凡类或
\([P_{13}]\)。

\paragraph{引理 C.3.}
令
\[
R_{13}=\mathbb Z[s],\qquad s=\sqrt{-13},
\]
并设
\[
P_{13}=(2,1+s).
\]
若 \(I\subset R_{13}\) 是非零整理想且 \(12\in I\)，则
\[
[I]=1\quad\text{或}\quad [I]=[P_{13}].
\]

\paragraph{证明.}
第一步，先将问题化为含有 \(4\) 的理想的分类。

若 \(I\subseteq(3)\)，定义
\[
K=(I:3)=\{x\in R_{13}\mid 3x\in I\}.
\]
由 \(12\in I\) 可知 \(4\in K\)。又因为 \(I\subseteq(3)\)，任意
\(y\in I\) 均可写成 \(y=3x\)，且由 \(y\in I\) 得 \(x\in K\)。因此
\[
I=(3)K.
\]
由于 \((3)\) 是主理想，在类群中代表单位元，故
\[
[I]=[K].
\]
于是该情形归结为研究含有 \(4\) 的非零整理想 \(K\)。

若 \(I\not\subseteq(3)\)，则存在
\[
z=a+bs\in I,
\qquad
z\notin(3).
\]
注意到
\[
N(z)=a^2+13b^2\equiv a^2+b^2\pmod3.
\]
在 \(\mathbb Z/3\mathbb Z\) 中，平方只可能为 \(0\) 或 \(1\)。因此
\[
3\mid N(z)
\quad\Longrightarrow\quad
3\mid a\ \text{且}\ 3\mid b.
\]
这将推出 \(z\in(3)\)，与 \(z\notin(3)\) 矛盾。故
\[
3\nmid N(z).
\]
于是存在整数 \(u,v\) 使
\[
uN(z)+3v=1.
\]
两边乘以 \(4\)，得到
\[
4uN(z)+12v=4.
\]
由于 \(N(z)=z\overline z\in I\) 且 \(12\in I\)，故 \(4\in I\)。

因此，在两种情形下，问题均可化为如下断言：若 \(J\subset R_{13}\)
是非零整理想且 \(4\in J\)，则
\[
[J]=1\quad\text{或}\quad [J]=[P_{13}].
\]

下面证明该断言。设 \(J\subset R_{13}\) 是非零整理想且 \(4\in J\)。

若 \(2\in J\)，则由引理 C.1，取 \(m=13\)，立即得到
\[
[J]=1\quad\text{或}\quad [J]=[P_{13}].
\]

下面设 \(2\notin J\)。首先证明：任意
\(z=a+bs\in J\) 均满足
\[
a-b\equiv0\pmod2.
\]
否则 \(a-b\) 为奇数，则 \(a,b\) 一奇一偶。由于 \(13\) 为奇数，
\[
N(z)=a^2+13b^2
\]
为奇数。于是 \(\gcd(N(z),4)=1\)。取整数 \(u,v\) 使
\[
uN(z)+4v=1.
\]
因为 \(N(z)\in J\) 且 \(4\in J\)，故 \(1\in J\)，从而
\(2\in J\)，与假设矛盾。因此
\[
a-b\equiv0\pmod2
\]
对所有 \(a+bs\in J\) 成立。

接下来证明
\[
J\subseteq(2).
\]
反设存在 \(z=a+bs\in J\) 使 \(a\) 为奇数。由
\(a-b\equiv0\pmod2\) 可知 \(b\) 也为奇数。于是
\((a,b)\) 模 \(4\) 只有以下四种可能：
\[
(1,1),\quad (3,3),\quad (1,3),\quad (3,1).
\]
利用
\[
s^2=-13\equiv-1\pmod4,
\]
可逐一验证下表：
\[
\begin{array}{c|c}
(a,b)\pmod4 & \text{属于 }J\text{ 且与 }1+s\text{ 模 }(4)\text{ 同余的元素} \\
\hline
(1,1) & z \\
(3,3) & -z \\
(1,3) & sz \\
(3,1) & -sz
\end{array}
\]
由于 \(J\) 是理想，所以上表第二列中的元素均属于 \(J\)。又因为
\(4\in J\)，故 \((4)\subseteq J\)。于是 \(1+s\) 与 \(J\) 中某元素相差
\((4)\) 中的元素，从而
\[
1+s\in J.
\]
于是
\[
N(1+s)=(1+s)(1-s)=14\in J.
\]
结合 \(4\in J\)，得到
\[
2=14-3\cdot4\in J,
\]
这与 \(2\notin J\) 矛盾。因此 \(J\) 中任意元素 \(a+bs\) 的实部
\(a\) 必为偶数。再由 \(a-b\equiv0\pmod2\) 可知 \(b\) 亦为偶数。
故
\[
J\subseteq(2).
\]

定义
\[
L=(J:2)=\{x\in R_{13}\mid 2x\in J\}.
\]
由于 \(4\in J\)，有 \(2\in L\)。又由 \(J\subseteq(2)\)，任意
\(y\in J\) 均可写作 \(y=2x\)，且 \(x\in L\)。因此
\[
J=(2)L.
\]
由于 \((2)\) 是主理想，故
\[
[J]=[L].
\]
而 \(2\in L\)，由引理 C.1，取 \(m=13\)，得
\[
[L]=1\quad\text{或}\quad [L]=[P_{13}].
\]
于是
\[
[J]=1\quad\text{或}\quad [J]=[P_{13}].
\]

综上，任意满足 \(12\in I\) 的非零整理想 \(I\subset R_{13}\) 均满足
\[
[I]=1\quad\text{或}\quad [I]=[P_{13}].
\]
引理得证。 \(\square\)

\subsection*{C.4 有限代表的分类结论}

现在回到正文中的代表元约化结论。正文已经证明：当
\(d=-5,-6\) 时，每个理想类都有一个非零整理想代表 \(I\)，满足
\(2\in I\)；当 \(d=-13\) 时，每个理想类都有一个非零整理想代表
\(I\)，满足 \(12\in I\)。

对 \(R_5\)，由引理 C.1 得
\[
\operatorname{Cl}(R_5)\subseteq\{1,[P_5]\}.
\]
由于 \(P_5\) 本身定义了类 \([P_5]\)，故可写为
\[
\operatorname{Cl}(R_5)=\{1,A_5\}.
\]

对 \(R_6\)，由引理 C.2 得
\[
\operatorname{Cl}(R_6)\subseteq\{1,[P_6]\}.
\]
因此
\[
\operatorname{Cl}(R_6)=\{1,A_6\}.
\]

对 \(R_{13}\)，由引理 C.3 得
\[
\operatorname{Cl}(R_{13})\subseteq\{1,[P_{13}]\}.
\]
因此
\[
\operatorname{Cl}(R_{13})=\{1,A_{13}\}.
\]

这里的等号表示右侧集合覆盖整个类群；若某个 \(A_d\) 恰好等于
\(1\)，则对应类群为平凡群。特别地，三个类群的阶均不超过 \(2\)，
故相应类数只能为 \(1\) 或 \(2\)。于是
\[
\gcd(h(R_5),3)=\gcd(h(R_6),3)=\gcd(h(R_{13}),3)=1.
\]
这正是正文中 Mordell 下降论证所需的类数输入。

\endgroup
